<?xml version="1.0"?>
<materi>
    <judul urut="0">EFEK DROPPLER</judul>
    <teks urut="1">Pada waktu mobil pemadam kebakaran bergerak mendekati kita maka frekuensi sirine yang akan kita dengar akan lebih tinggi dibandingkan dengan frekuensi sirene ketika mobil itu diam (Gambar 38).  Sebagai contoh lain, ketika kita mendekati sumber maka terdengar frekuensi bunyi yang tinggi bila dibandingkan saat menjauhi sumber bunyi.</teks>
    <gambar>efekdropler</gambar>
    <ket>Gambar 38. Efek Doppler. Fenomena pergeseran frekuensi akbat gerak relatif. Sumber: Buku Kompetensi Kelas XII</ket>
    <teks>Perubahan frekuensi ini dinamakan Efek Doppler. Efek doppler secara umum mengatakan bahwa frekuensi suatu gelombang akan bertambah tinggi ketika sumber bunyi atau pendengar atau keduanya bergerak saling mendekati dan akan bertambah rendah ketika sumber bunyi atau pendengar atau keduanya bergerak saling menjauhi.</teks>
    <teks>Anggap suatu sumber bunyi yang diam (vs = 0) memberikan bunyi dengan frekuensi fs. Jika kecepatan bunyi di udara adalah v maka panjang gelombang bunyi yang diberikan sumber adalah λ = v/f  anggap seorang pengamat P bergerak mendekati sumber bunyi ini dengan kecepatan vp. Kecepatan gelombang bunyi relatif terhadap pengamatan adalah v’= v + vp. Karena panjang gelombang bunyi tidak berubah maka frekuensi yang didengar oleh pengamatan akan bertambah ditunjukkan dalam persamaan 11.</teks>
    <gambar>fg1</gambar>
    <teks>Sebaliknya jika pengamat menjauh maka kecepatan relatif pengamat terhadap sumber bunyi adalah v’ = v - vp  akibatnya frekuensi yang didengar oleh pengamat akan berkurang ditunjukkan dalam persamaan 12.</teks>
    <gambar>fg2</gambar>
    <teks>Secara umum rumus efek doppler untuk sumber bunyi yang diam ditulis dalam persamaan 13.</teks>
    <gambar>fg3</gambar>
    <teks>Tanda + digunakan untuk pengamat yang mendekati sumber sedangkan tanda – untuk pengamat yang menjauhi sumber. Secara umum,  tanda – untuk sumber yang bergerak mendekat dan tanda + adalah untuk sumber yang bergerak menjauh. Akhirnya untuk pengamat dan sumber yang bergerak rumus efek doppler dinyatakan dalam persamaan 14.</teks>
    <gambar>fg4</gambar>
    <teks>Dalam rumus efek Doppler ada beberapa perjanjian tanda sebagai berikut.
        vs bernilai positif (+) jika sumber bunyi menjauhi pendengar
        vs bernilai negatif (-) jika sumber bunyi mendekati pendengar
        vp bernilai positif (+) jika sumber bunyi mendekati sumber bunyi
        vp bernilai negatif (-) jika sumber bunyi menjauhi sumber bunyi
    </teks>
    <teks>Agar lebih mudah dalam mengingat tanda perhatikan ilustrasi pada Gambar 39 berikut.</teks>
    <gambar>fg5</gambar>
    <ket>Gambar 39. Ilustrasi perjanjian tanda pada rumus efek Doppler
        Sumber: ruangguru.com
    </ket>
    <teks>Pernahkah anda melihat pesawat yang sedang terbang di langit? Saat melihatnya, secara bersamaan mungkin anda juga akan mendengar suara yang sangat keras dan memekakkan telinga. Bagaimana pesawat bisa mengeluarkan suara yang sangat keras seperti itu? Suara itu disebut sebagai sonic boom. Suara tersebut berasal dari gerakan suatu benda yang kecepatannya melebihi kecepatan suara. Biasanya, suara-suara tersebut dihasilkan oleh pesawat yang berkecepatan tinggi, contohnya supersonic. Sekedar informasi, suara yang dihasilkan oleh sonic boom ini sangatlah keras. Bahkan saking kerasnya di berbagai kejadian, gelombangnya disebut-sebut bisa memecahkan kaca rumah. Untuk itulah pesawat berkecepatan tinggi umumnya dilarang melintas di atas pemukiman penduduk.</teks>
    <coba>
        <judul>Aspek Kognitif: Menjelaskan penyebab dentuman sonic (Sonic Boom)
            Aspek K.Komunikasi: Menuliskan informasi dengan jelas dan dapat dimengerti
        </judul>
        <soal>Tahukah anda, Apakah yang menyebabkan Dentuman Sonik (Sonic Boom)? Gunakan berbagai jenis media untuk mencari informasi (tuliskan sumber informasi yang digunakan)!</soal>
    </coba>
    <gambar>f6</gambar>
    <coba>
        <judul>Aspek Kognitif: Menerapkan formulasi efek doppler pada gelombang bunyi</judul>
        <soal>1.	Sebuah mobil ambulan bergerak dengan kelajuan 54 km/jam sambil membunyikan sirine yang memiliki frekuensi 1000 Hz, berpapasan dengan seorang pengendara sepeda motor yang bergerak dalam arah berlawanan dengan kelajuan 36 km/jam. Apabila cepat rambat bunyi di udara saat itu 340 m/s tentukan berapa frekuensi bunyi sirine yang diterima pengendara sepeda motor pada saat (a) saling mendekati dan (b) saling menjauhi!
            2.	Seorang pilot pesawat terbang bergerak mendekati bandara. Apabila pilot tersebut mendengar bunyi sirine yang dipancarkan oleh menara pengawas dengan frekuensi 2000 Hz, dan cepat rambat gelombang bunyi di udara 340 m/s, frekuensi sumber bunyi (sirine) 1700 Hz. Berapa km/jam kelajuan pesawat tersebut?
        </soal>
    </coba>
</materi>