<?xml version="1.0"?>
<materi>
    <judul urut="0">MANFAAT GELOMBANG BUNYI DALAM KEHIDUPAN</judul>
    <subjudul>1.	Keperluan Cuaca</subjudul>
    <teks urut="1">Dalam bidang klimatologi gelombang bunyi digunakan untuk mendeteksi curah hujan dan mengukur kecepatan pergerakan badai melalui radar yang diadaptasi dari efek doppler. Ketika hujan yang turun disertai dengan angin kencang radar tersebut mendeteksi kekuatan angin tersebut untuk mengetahui apakah akan terjadi badai tornado. Weather Radar (Gambar 46a) merupakan jenis radar cuaca yang memiliki kemampuan untuk mendeteksi intensitas curah hujan dan cuaca buruk, misalnya badai.Wind Profiler (Gambar 46b) merupakan jenis radar cuaca yang berguna untuk mendeteksi kecepatan dan arah angin dengan menggunakan gelombang suara (SODAR).</teks>
    <gambar>jg1</gambar>
    <ket>Gambar 46. (a) Weather Radar (b) Wind Profiler.
        Sumber: sumberbelajar.belajar.kemdikbud.go.id
    </ket>
    <subjudul>2.	Keperluan Militer</subjudul>
    <teks> Airborne Early Warning (AEW) yang merupakan sebuah sistem radar yang berfungsi untuk mendeteksi posisi dan keberadaan pesawat terbang lain. Sistem radar ini biasanya dimanfaatkan untuk pertahanan dan penyerangan udara dalam dunia militer (Gambar 47a). Radar pemandu peluru kendali, biasa digunakan oleh sejumlah pesawat tempur untuk mencapai sasaran penembakan. Salah satu pesawat yang menggunakan jenis radar ini adalah pesawat tempur Amerika Serikat F-14 (Gambar 47b).</teks>
    <gambar>jg2</gambar>
    <ket>Gambar 47. (a) Pesawat peringatan dini (Airborne Early Warning) (b) Pesawat tempur Amerika Serikat F-14. Sumber: sumberbelajar.belajar.kemdikbud.go.id. www.wikipedia.com</ket>
    <subjudul>3.	Keperluan Kepolisian</subjudul>
    <teks>Radar biasa dimanfaatkan oleh kepolisian untuk mendeteksi kecepatan kendaraan saat melaju di jalan. Radar yang biasa digunakan untuk masalah ini adalah radar guns (Gambar 48) yang berbentuk seperti pistol. Gelombang bunyi yang dideteksi oleh radar gun dikirim ke gelombang radio. Ketika gelombang radio dipantulkan, perubahan frekuensi tergantung pada kecepatan benda apakah mendekat atau menjauhi radar guns. Radar guns menggunakan frekuensi dari gelombang yang dipantulkan untuk menentukan kecepatan sebuah benda.</teks>
    <gambar>jg3</gambar>
    <ket>Gambar 48. Radar guns yang digunakan untuk mendeteksi kecepatan kendaraan
        Sumber: kabarjatim.com
    </ket>
    <subjudul>4.	Keperluan Pelayaran</subjudul>
    <teks>Dalam bidang pelayaran, radar digunakan untuk mengatur jalur perjalanan kapal agar setiap kapal dapat berjalan dan berlalu lalang di jalurnya masing-masing dan tidak saling bertabrakan, sekalipun dalam cuaca yang kurang baik, misalnya cuaca berkabut. Marine Radar  (Gambar 49) adalah salah satu alat bantu navigasi untuk menentukan posisi maupun pendeteksi resiko tubrukan.</teks>
    <gambar>jg4</gambar>
    <ket>
        Gambar 49. Marine Radar
        Sumber: www.maritimeworld.web.id
    </ket>
    <subjudul>5.	Keperluan Penerbangan</subjudul>
    <teks>Penggunaan radar terlihat pada pemakaian Air Traffic Control (ATC). Air Traffic Control (Gambar 50) merupakan suatu kendali dalam pengaturan lalu lintas udara. Tugasnya adalah untuk mengatur lalu lalang serta kelancaran lalu lintas udara bagi setiap pesawat terbang yang akan lepas landas (take off), terbang di udara, maupun yang akan mendarat (landing). ATC juga berfungsi untuk memberikan layanan bantuan informasi bagi pilot tentang cuaca, situasi dan kondisi bandara yang dituju.</teks>
    <gambar>jg5</gambar>
    <ket>
        Gambar 50. Air Traffic Control
        Sumber: www.wikipedia.com
    </ket>
    <subjudul>6.	Kacamata Tunanetra</subjudul>
    <teks>Kacamata tunanetra (Gambar 51) dilengkapi dengan pengirim dan penerima ultrasonik sehingga tuna netra dapat menduga jarak benda yang ada didepannya. Gelombang ultrasonik dipancarkan frame kaca mata dan mengenai objek disekitar, gelombang ultrasonik dipantulkan  dan diterima kembali oleh  alat penerima pada kaca mata.  Ultrasonik berada pada frame kaca mata yang mengirimkan signal getaran pada telinga tuna netra.  Perlu diketahui bahwa orang yang tuna netra memiliki pendengaran yang lebih tajam atau sensitif dibanding orang yang bermata normal. </teks>
    <gambar>jg6</gambar>
    <ket>Gambar 51. Kacamata Tunanetra
        Sumber: www.beritateknologi.com
    </ket>
    <tugas>
        <judul>Aspek Kognitif: Menjelaskan mekanisme alat bantu penyandang tuna netra
            Aspek K.Komunikasi:
            •	Menuliskan informasi dengan jelas dan dapat dimengerti
            •	Menuliskan ide/pendapat yang tepat dan relevan dengan konten
            •	Memberikan representasi yang tepat secara ilmiah
            •	Menuliskan sumber informasi/sumber belajar yang digunakan
        </judul>
        <soal>Pada perkembangan teknologi saat ini, kemampuan ekolokasi seperti pada kelelawar dapat diterapkan pada alat yang dapat membantu penyandang tunanetra berjalan.
            Buatlah sebuah artikel. Carilah informasi dari internet tentang alat tersebut dan jelaskan bagaimana mekanisme alat tersebut bekerja! Cantumkan sumber referensi yang anda gunakan!
        </soal>
    </tugas>
    <subjudul>7.    Mengukur kedalaman Laut</subjudul>
    <teks>Mengukur kedalaman Laut dapat ditentukan oleh teknik  pantulan pulsa ultrasonik atau sonar (Sound Navigation and Ranging) seperti pada Gambar 52. Sonar merupakan suatu teknik yang digunakan untuk menentukan letak benda di bawah laut dengan menggunakan metode pantulan gelombang.</teks>
    <gambar>manfaat</gambar>
    <ket>Gambar 52. Kapal untuk mengukur kedalaman laut.
        Sumber: sumberbelajar.belajar.kemdikbud.go.id
    </ket>
    <teks>Kapal mengirimkan suatu gelombang bunyi dan mengukur waktu yang dibutuhkan gema untuk kembali, setelah pemantulan oleh dasar laut. Selain kedalaman laut, metode ini juga dapat digunakan untuk mengetahui lokasi karang, kapal karam, kapal selam, atau sekelompok ikan. Untuk mengukur kedalaman laut osilator dipasang pada dinding kapal bagian bawah dan hidrofon dipasang didekat osilator ini, untuk mengukur kedalaman laut, osilator digetarkan sehingga menghasilkan getaran ultrasonik. Getaran ultrasonik ini diarahkan kedasar laut. Sampai di dasar laut, getaran ini akan dipantulkan kembali, pantulan ini akan diterima oleh hidrofon dan alat pencatat akan mencatat data tersebut. dengan mengukur waktu yang diperlukan sejak bunyi dipancarkan sampai ditangkap hidrofon, maka kedalaman laut dapat ditentukan menggunakan persamaan </teks>
    <gambar>jg7</gambar>
    <teks>Keterangan:
        s: kedalaman
        v: kecepatan bunyi dalam air
        t: waktu (s)
    </teks>
    <gambar>jg8</gambar>
    <coba>
        <judul>Aspek Kognitif: Menerapkan konsep gelombang bunyi dalam mengukur kedalaman laut</judul>
        <soal>Kedalaman laut diukur dengan menembakkan gelombang berkecepatan 600 m/s dan diterima kembali setelah 3 detik. kedalaman laut tersebut adalah....</soal>
    </coba>
    <subjudul>8.	Mendeteksi retak-retak pada struktur logam</subjudul>
    <teks>Untuk mendeteksi retak dalam struktur logam atau beton digunakan scaning Ultrasonik (Gambar 53). Teknik scaning ultrasonik inilah yang digunakan untuk memeriksa retak-retak tersembunyi pada bagian-bagian pesawat terbang, yang bisa membahayakan sebuah penerbangan pesawat. Idealnya dalam pemeriksaan rutin setiap bagian penting pada pesawat akan di scaning ultrasonik. Bila ada keretakan akan diketahui  dengan cepat dapat diatasi sebelum pesawat diperkenankan terbang. </teks>
    <gambar>jg9</gambar>
    <ket>Gambar 53. Teknik scaning ultrasonik
        Sumber: https://tri-intl.com
    </ket>
    <subjudul>9.	Membersihkan benda dengan Ultrasonik</subjudul>
    <teks>Beberapa benda seperti berlian dan perhiasan serta bagian-bagian mesin, sangat sukar dibersihkan dengan menggunakan spon kasar atau  detergen keras.  Getaran getaran ultrasonik dari ultrasonic cleaner (Gambar 54)  ternyata dapat merontokan suatu kotoran  dari suatu objek. Berlian, komponen elektronik atau bagian-bagian mesin yang akan dibersihkan dicelupkan kedalam cairan kemudian gelombang ultrasonik frekuensi tinggi dikirim pada cairan sehingga cairan ikut bergetar  maka getaran cairan akan merontokkan kotoran yang menempel tanpa harus digosok. </teks>
    <gambar>jg10</gambar>
    <ket>Gambar 54. Ultrasonic cleaner
        Sumber: www.sperdirect.com
    </ket>
    <subjudul>10.	Survei geofisika</subjudul>
    <teks>Suatu gempa bumi atau ledakkan dahsyat dapat menghantarkan gelombang bunyi yang dicatat dengan seismograf (Gambar 55). Catatan-catatan ini dapat digunakan untuk mendeteksi, menemukan lokasi, dan mengklasifikasikan gangguan-gangguan atau untuk memberikan informasi tentang struktur bumi. Dalam bidang geofisika gelombang bunyi digunakan untuk membantu ahli geologi untuk mengenali daerah-daerah yang berpotensi untuk pengeboran minyak. </teks>
    <gambar>jg11</gambar>
    <ket>Gambar 55. Seismograf
        Sumber: Amazon.com
    </ket>
    <teks>Pemicu bunyi atau getaran untuk eklsplorasi minyak di daratan adalah Thumper truck. Bunyi atau getaran yang dihasilkan oleh Thumper truck memancar kan sinyal atau gelombang bunyi, sinyal akan kembali dipantulkan oleh batas antar lapisan batuan yang berbeda ditangkap oleh geophone, data kemudian di kirim ke truk yang berfungsi sebagai pusat kendali (Gambar 56). Dengan mendeteksi pantulan tersebut para ahli bisa menggambarkan peta susunan batuan di bawah permukaan bumi untuk menemukan cadangan minyak.</teks>
    <gambar>jg12</gambar>
    <ket>Gambar 56. Thumper truck
        Sumber: http://www.alatberat.com
    </ket>
    <subjudul>11.	Kamera mobil</subjudul>
    <teks>Pernahkah anda menggunakan kamera mobil yang dapat mengatur fokusnya secara otomatis. Kamera mobil (Gambar 57) seperti ini menggunakan SONAR. Gelombang-gelombang ultrasonik dikirim oleh kamera menuju objek yang akan difoto setelah gelombang dipantulkan kamera dapat mengetahui jarak objek sehingga secara otomatis kamera mengatur fokos sesuai jarak objek tersebut. Data-data ini akan tersuplai kedepan pengemudi sehingga dapat mengindari kecelakaan.</teks>
    <gambar>jg13</gambar>
    <ket>Gambar 57. Kamera mobil
        Sumber: sumberbelajar.belajar.
        kemdikbud.go.id
    </ket>
    <subjudul>12.	Keperluan Kedokteran</subjudul>
    <teks>Di bidang kedokteran, gelombang bunyi, terutama gelombang ultrasonik digunakan untuk mencitrakan janin dalam kandungan dengan teknologi ultrasonografi (USG), peralatan USG ditunjukkan pada Gambar 58. Hasil pencitraan USG disebut sonogram. Ultrasonografi biasanya juga digunakan untuk meneliti jenis kelamin janin yang ada dalam kandungan. Pada usia kandungan tertentu biasanya jenis kelamin bayi dalam kandungan bisa teramati pada sonogram (Gambar 59).</teks>
    <gambar>jg14</gambar>
    <ket>Gambar 58. Peralatan USG.
        Sumber: Medicalogy.com
    </ket>
    <gambar>jg15</gambar>
    <ket>Gambar 59. (a) Sonogram 2D (b) Sonogram 3D (c) Sonogram 4D
        Sumber: https://www.ultrasoundorangeca.com/
    </ket>
    <teks>Bunyi ultrasonik digunakan dalam bidang kedokteran dengan menggunakan teknik pulsa-gema. Teknik ini hampir sama dengan sonar. Pulsa bunyi dengan frekuensi tinggi diarahkan ke tubuh, dan pantulannya dari batas atau pertemuan antara organ-organ dan struktur lainnya dan luka dalam tubuh kemudian dideteksi.</teks>
    <teks>Dengan menggunakan teknik ini, tumor dan pertumbuhan abnormal lainnya, atau gumpalan fluida dapat dilihat. Selain itu juga dapat digunakan untuk memeriksa kerja katup jantung dan perkembangan janin dalam kandungan. Informasi mengenai berbagai organ tubuh seperti otot, jantung, hati, dan ginjal bisa diketahui. Frekuensi yang digunakan pada diagnosis dengan gelombang ultrasonik antara 1 sampai 10 MHz, laju gelombang bunyi pada jaringan tubuh manusia sekitar 1.540 m/s, sehingga panjang gelombangnya adalah:</teks>
    <gambar>jg16</gambar>
    <teks>Panjang gelombang ini merupakan batas benda yang paling kecil yang dapat dideteksi. Makin tinggi frekuensi, makin banyak gelombang yang diserap tubuh, dan pantulan dari bagian yang lebih dalam dari tubuh akan hilang. Pencitraan medis dengan menggunakan bunyi ultrasonik merupakan kemajuan yang penting dalam dunia kedokteran. Metode ini dapat menggantikan prosedur lain yang berisiko, menyakitkan, dan mahal. Cara ini dianggap tidak berbahaya.</teks>
    <teks>Selain itu, maanfaat gelombang bunyi dalam dunia kedokteran adalah untuk mengukur kecepatan aliran darah menggunakan fenomena efek doppler dengan alat Echocardiogram (Gambar 60). Bunyi ultrasonik diarahkan menuju pembuluh nadi, dan pergerakan gelombang bunyi tersebut mengikuti kecepatan aliran darah. Alat ini juga dapat menghasilkan gambar jantung dan aliran-aliran darah dengan menggunakan suara ultrasonik Doppler 2 dimensi dan 3 dimensi.</teks>
    <gambar>jg17</gambar>
    <ket>Gambar 60. Echocardiogram
        Sumber: firstcoastheart.com
    </ket>
    <subjudul>13.	Black box</subjudul>
    <teks>SONAR (sound navigation and ranging) adalah sistem pendeteksian berdasarkan pemantulan gelombang. Sistem sonar ini selain digunakan oleh hewan yang dikenal sebagai biosonar, dalam bidang teknologi dan penerbangan sistem sonr dipakai untuk merekam data penerbangan yang disebut black box (Gambar 61). Apabila terjadi kecelakaan pesawat, selain penumpang hal yang harus ditemukan adalah black box. Black box atau kotak hitam adalah sekumpulan perangkat yang digunakan dalam bidang transportasi udara. Umumnya merujuk kepada perekam data penerbangan (flight data recorder, FDR) dan perekam suara kokpit (cockpit voice recorder, CVR) dalam pesawat terbang.</teks>
    <gambar>jg18</gambar>
    <ket>Gambar 61. Blackbox
        Sumber: www.dw.com
    </ket>
    <teks>Fungsi dari black box adalah merekam pembicaraan antara pilot dan pemandu lalu lintas udara (air traffic control, ATC) serta untuk mengetahui tekanan udara dan kondisi cuaca selama penerbangan. Walaupun dinamakan kotak hitam tetapi sesungguhnya kotak tersebut tidak berwarna hitam tetapi berwarna oranye. Hal ini dimaksudkan untuk memudahkan pencarian jika pesawat itu mengalami kecelakaan.</teks>
    <teks>Biasanya black box ditempatkan di badan pesawat pada bagian yang tidak mudah rusak dan terlindung dengan baik. Posisinya tergantung dari konstruksi pesawat. Biasanya di bagian tengah atau bagian belakang dekat roda pesawat. Apabila terjadi kecelakaan pesawat alat perekam pada blackbox memiliki sistem sinyal darurat berupa sinyal “ping” yang bisa digunakan untuk mendeteksi lokasinya. Jika tenggelam di air, sinyal segera dikirim secara otomatis sampai 30 hari, tergantung pada kapasitas baterai. Biasanya para ahli memperhitungkan waktu 6-10 hari sampai baterai melemah. Untuk mendeteksi posisi black box di bawah air, tim pencari bisa menggunakan bantuan mikrofon bawah air dan detektor sonar. Dalam beberapa kasus kecelakaan pesawat, black box baru ditemukan beberapa bulan atau bahkan beberapa tahun kemudian. </teks>
    <subjudul>14.	Keperluan Industri</subjudul>
    <teks>Ultrasonik digunakan untuk meratakan campuran susu agar homogen, membersihkan benda yang halus, meratakan campuran besi dan timah yang dilebur dalam industri logam, untuk sterilisasi pada pengawetan makanan dalam kaleng dan sebagainya. Penerapan gelombang ultrasonik dapat dijumpai dalam bentuk pengujian material dan pendektesian kerusakan atau keretakan dalam struktur logam dan beton. Dengan teknik memindai (scanning) yang menggunkan gelombang bunyi ultrasonik, dapat diketahui keretakan, cacat atau penipisan yang terjadi dalam material.</teks>
    <teks>Suatu alat yang bernama reflektoskop (Gambar 62) digunakan untuk mendeteksi cacat yang terkandung dalam besi tulang. Selain itu, cacat pada pelek ban mobil diperiksa dengan menggunakan alat ini. Pada alat tersebut terdapat perangkat yang dapat menghasilkan suatu gelombang tinggi (ultrasonik). Keluaran gelombang tersebut dialirkan melalui sebuah kabel yang selanjutnya diletakan pada besi atau baja yang akan diperiksa. Ketika konduksi tersebut, gelombang akan merambat dan tercatat pada layar reflektoskop.</teks>
    <gambar>jg19</gambar>
    <ket>Gambar 62. Reflektoskop
        Sumber: sumberbelajar.belajar.kemdikbud.go.id
    </ket>
    <subjudul>15.	Pembuatan audio system (speaker)</subjudul>
    <teks>Bunyi audiosonic memiliki frekuensi sebesar 20 Hz sampai 20.000 Hz. Jadi manusia hanya dapat mendengar 20-20.000 Hz saja. Penggunaan audiosonic memungkinkan manusia dapat mendengar suara dari berbagai macam barang elektrnik yang dipasangkan speaker (Gambar 63) seperti Televisi, Radio Tape dan elektronik yang lainnya.</teks>
    <gambar>jg20</gambar>
    <ket>Gambar 63. Speaker
        Sumber: www.jakartanotebook.com
    </ket>
</materi>