<?xml version="1.0"?>
<materi>
    <judul urut="0">SIFAT-SIFAT UMUM GELOMBANG BUNYI</judul>
    <teks>Bunyi sebagai gelombang mempunyai sifat-sifat sama dengan sifat-sifat dari gelombang pada umumnya yaitu :</teks>
    <subjudul>1.	Gelombang bunyi mengalami pemantulan (refleksi)</subjudul>
    <teks>Mengapa ketika berada di ruang tertutup suara terdengar lebih keras daripada di ruang terbuka? Mengapa jika kita berteriak pada tebing seperti ada yang meniru suara kita? Apakah suara ini dipantulkan? Salah satu sifat gelombang adalah dapat dipantulkan sehingga gelombang bunyi juga dapat mengalami hal ini. Agar memahami hal ini lakukan kegiatan berikut.</teks>
    <gambar>sifatgelombang</gambar>
    <ket>Gambar 27. Perangkat percobaan pemantulan bunyi
        Sumber: Pendalaman materi. Ristekdikti 2018
    </ket>
    <coba>
        <judul>Aspek Kognitif: Melakukan percobaan sederhana untuk mengetahui hukum pemantulan bunyi
            Aspek K.Komunikasi: Menuliskan ide/pendapat yang tepat dan relevan dengan konten ; Memberikan representasi yang tepat secara ilmiah.
        </judul>
        <soal>Apa yang Anda perlukan?
            1)	Jam beker atau sumber bunyi
            2)	2 batang pipa paralon kecil atau kertas karton yang digulung menyerupai pipa
            3)	Papan memantul
            Apa yang harus Anda lakukan?
            Susunlah alat dan bahan seperti pada Gambar 27!
        </soal>
        <soal>- Hadapkan/tempelkan jam beker pada salah satu pipa!
            - Aturlah pipa yang lain sedemikian rupa sehingga Anda dapat mendengar suara yang paling jelas!
            - Berdasarkan percobaan yang telah Anda lakukan, buatlah simpulannya! Representasikan kedalam bentuk gambar lintasan bunyi datang dan bunyi pantul, kemudian ukurlah sudut datang bunyi dan sudut pantulnya!
        </soal>
    </coba>
    <teks>Berdasarkan percobaan yang telah Anda lakukan (Gambar 27), dapat diperoleh hukum pemantulan bunyi sebagai berikut.
        a.	Arah bunyi datang, bunyi pantul, dan garis normal terletak pada satu bidang datar.
        b.	Besarnya sudut datang (i) sama dengan besarnya sudut pantul (r).
    </teks>
    <teks>Pemantulan bunyi mengikuti suatu aturan hukum pemantulan bunyi (Gambar 28) sebagai berikut. “Bunyi datang, garis normal, dan bunyi pantul terletak dalam satu bidang datar. Sudut datang sama besar dengan sudut pantul”. Sudut datang adalah sudut antara bunyi datang dengan garis normal. Sudut pantul adalah sudut antara bunyi pantul dengan garis normal. Garis normal adalah garis tegak lurus bidang pantul melalui titik jatuh bunyi datang.</teks>
    <gambar>dg1</gambar>
    <ket>Gambar 28. Hukum Pemantulan Bunyi
        Sumber: www.berpendidikan.com
    </ket>
    <teks>Bunyi pantul dapat memperkuat bunyi asli jika jarak dinding pantul tidak jauh dari sumber bunyi. Misalnya, bunyi kereta api ketika masuk terowongan akan terdengar semakin kuat. Apabila kita berbicara di dalam ruangan kecil, suara yang terdengar akan lebih keras dibandingkan dengan berbicara di ruang terbuka, misalnya di lapangan. Hal ini disebabkan jarak sumber bunyi dan dinding pemantul berdekatan sehingga selang waktu antara bunyi asli dan bunyi pantul sangat kecil. Antara bunyi asli dan bunyi pantul akan terdengar hampir bersamaan, sehingga bunyi asli terdengar lebih keras. Berikut merupakan penjelasannya.</teks>
    <subjudul>a.	Gaung atau Kerdam</subjudul>
    <teks>Jika Anda mengucapkan suatu kata dalam ruang gedung yang luas, Anda akan mendengar kata tersebut kurang jelas. Mengapa hal itu terjadi? Bunyi seperti ini disebut gaung atau kerdam (Gambar 29), misalnya ketika Anda mengucapkan fisika.</teks>
    <gambar>dg2</gambar>
    <ket>Gambar 29. Gaung terjadi dalam ruang tertutup, contohnya Gedung Sumber: mafia.mafiaol.com</ket>
    <teks>Bunyi asli : Fi – si – ka
        Bunyi pantul : ........Fi.... si..... ka
        Bunyi yang terdengar jelas : Fi .....................ka
    </teks>
    <teks>Jadi, gaung atau kerdam adalah bunyi pantul yang sebagian terdengar bersama-sama dengan bunyi asli sehingga bunyi asli terdengar tidak jelas. Bagaimana cara   menghindari   terjadinya gaung? Agar dapat menghindari terjadinya gaung, pada dinding ruangan yang besar harus dilengkapi peredam suara. Peredam suara terbuat dari bahan karet busa, karton tebal, karpet, dan bahan-bahan lain yang bersifat lunak. Biasanya bahan-bahan tersebut sering kita jumpai di gedung bioskop, studio TV atau radio, aula, dan studio rekaman.
    </teks>
    <subjudul>b.   Gema</subjudul>
    <teks>Apabila Anda berteriak di lereng gunung atau lapangan terbuka, maka Anda akan mendengar bunyi pantul yang persis sama seperti bunyi asli dan akan terdengar setelah bunyi asli (Gambar 30).</teks>
    <gambar>dg3</gambar>
    <ket>Gambar 30. Gema saat berteriak di tebing. Sumber: Pustekkom Kemendikbud @2012</ket>
    <teks>Bunyi asli : Fi- si- ka
        Bunyi pantul : Fi- si- ka
        Bunyi yang terdengar : Fi- si- ka Fi- si- ka
        Hal ini terjadi karena bunyi yang datang ke dinding tebing dan bunyi yang dipantulkannya memerlukan waktu untuk merambat. Jadi, gema adalah bunyi pantul yang terdengar sesudah bunyi asli.
    </teks>
    <teks>Balai Sarbini adalah salah satu auditorium dan ruang konser yang berada di Jakarta Selatan, bangunan ini berada di dalam kompleks pusat perbelanjaan Plaza Semanggi (Gambar 31). Balai Sarbini telah mengalami beberapa renovasi dan rehabilitasi. Renovasi dilakukan karena kondisi bangunan yang sudah terlalu tua, baik secara struktur maupun desainnya. Akustik ruangan menyita perhatian cukup banyak pada saat proses rehabilitasi berlangsung. Struktur ruangan yang bundar pada gedung ini sangat besar potensi munculnya gaung dan gema, baik melalui efek pantul suara vertikal maupun horizontal-melingkar. Sebagai upaya untuk meredam gaung dan gema vertikal, dibuatlah sebuah antidom berdiameter sekitar 16 meter. Bangun bulat yang melentang di atap kubah utama itu digantungkan tepat di pusat ruangan. Itu saja belum cukup. Masih ada bahan khusus yang disemprotkan merata pada langit-langit. Fungsinya, untuk meredam gaung dan gema lebih optimal lagi. Tebal bahan peredam sekitar tujuh sentimeter sehingga menimbulkan tekstur pada permukaan dom dan antidom. Sedangkan untuk memecah gaung dan gema horizontal-melingkar, sekeliling ruangan berkapasitas 1.330 orang itu penuh dengan bidang maju-mundur yang permukaannya dilapisi kayu. Karpet yang menutupi permukaan lantai juga memberi masukan penting dalam meredam gaung dan gema. </teks>
    <gambar>dg4</gambar>
    <ket>Gambar 31. Balai Sarbini
        Sumber: www.balaisarbini.com
    </ket>
    <tugas>
        <judul>Aspek Kognitif: Menjelaskan fenomena gaung dan gema dalam kehidupan
            Aspek K.Komunikasi:
            •	Menuliskan informasi dengan jelas dan dapat dimengerti
            •	Menuliskan ide/pendapat yang tepat dan relevan dengan konten
            •	Memberikan representasi yang tepat secara ilmiah
            •	Menuliaskan sumber informasi/sumber belajar yang digunakan
        </judul>
        <soal>
            Buatlah suatu artikel tentang bagaimana proses gaung dan gema dapat diredam oleh beberapa bahan yang dipasang di Balai Sarbini! Tuliskan informasi yang anda ketahui dan  gunakan berbagai jenis media untuk mencari informasi (tuliskan sumber informasi yang digunakan)!
        </soal>
    </tugas>
    <subjudul>2.	Gelombang bunyi mengalami pembiasan (refraksi) </subjudul>
    <teks>Jika Anda pergi ke pantai untuk berlibur, pada malam hari Anda akan menemukan bahwa suara orang-orang jauh dapat didengar dengan jelas. Anda mungkin bertanya-tanya, dan berfikir hal tersebut dikarenakan suara lebih tenang di malam hari daripada di siang hari. Namun, itu hanya salah satu alasannya. Penyebab lainnya terkait dengan pembiasan gelombang suara.</teks>
    <teks>Salah satu sifat gelombang adalah mengalami pembiasan. Peristiwa pembiasan dalam kehidupan sehari-hari misalnya pada malam hari bunyi terdengar lebih jelas dari pada siang hari. Pada saat siang hari (Gambar 32a) tanah menyerap panas, panas ini akan diradiasikan ke lingkungannya. Akibatnya udara dekat tanah lebih panas dibandingkan dengan udara diatasnya. Kita tau bunyi lebih cepat bergerak di suhu tinggi dibandingkan suhu rendah karena gerak partikel udara jauh lebih cepat hal ini membantu partikel-partikel udara lebih cepat merambatkan bunyi. Suara akan bergerak menuju area dengan suhu lebih rendah. Akibatnya bunyi akan dibiaskan menjauhi kita yaitu ke arah langit pada siang hari (Gambar 32a), sehingga kita mendengar bunyi yang lebih lemah.</teks>
    <teks>Sebaliknya pada malam hari (Gambar 32b) udara bawah lebih dingin daripada udara atas, kecepatan bunyi pada udara bawah lebih kecil daripada udara atas. Suara akan bergerak menuju area dengan suhu lebih rendah. Akibatnya pada malam hari bunyi yang merambat dari udara atas (cepat) ke udara bawah (lambat) akan dibiaskan mendekati kita ke arah ke permukaan bumi (Gambar 32b).</teks>
    <gambar>dg5</gambar>
    <ket>Gambar 32. Pembelokan gelombang bunyi (a) pada siang hari. (b) pada malam hari. Sumber: http://hk-phy.org/iq/sound_night/sound_night_e.html</ket>
    <subjudul>3.	Gelombang bunyi mengalami pelenturan (difraksi)</subjudul>
    <teks>Gelombang bunyi sangat mudah mengalami difraksi karena gelombang bunyi diudara memiliki panjang gelombang dalam rentang sentimeter sampai beberapa meter. Seperti yang kita ketahui, bahwa gelombang yang lebih panjang akan lebih mudah didifraksikan. Peristiwa difraksi terjadi misalnya saat kita dapat mendengar bunyi radio yang mengalami difraksi sehingga masih terdengar oleh seseorang di ruangan yang berbeda (Gambar 33).</teks>
    <gambar>dg6</gambar>
    <ket>Gambar 33. Bunyi radio yang mengalami  difraksi sehingga masih terdengar oleh seseorang di ruangan yang berbeda. Sumber: https://informazone.com </ket>
    <coba>
        <judul>Aspek Kognitif: Menunjukkan fenomena difraksi gelombang bunyi
            Aspek K.Komunikasi: Menuliskan ide/pendapat yang tepat dan relevan dengan konten
        </judul>
        <soal>Apa yang harus Anda lakukan?
            Bukalah Simulasi 2 berikut lalu klik slits.
        </soal>
        <soal>Setelah itu, atur lebar celah dengan menggeser ‘Slit Width’
            Berdasarkan simulasi diatas, apa yang terjadi pada gelombang datang jika lebar celah divariasikan?
        </soal>
    </coba>
    <web>bw2</web>
    <ket>Simulasi 2. Difraksi Gelombang Bunyi
        Sumber: https://phet.colorado.edu/sims/html/wave-interference/latest/wave-interference_en.html
    </ket>
    <subjudul>4.	Gelombang bunyi mengalami perpaduan (interferensi)</subjudul>
    <teks>Gelombang bunyi mengalami gejala perpaduan gelombang atau interferensi, yang dibedakan menjadi dua yaitu interferensi konstruktif atau penguatan bunyi dan interferensi destruktif atau pelemahan bunyi. Berikut merupakan contoh simulasi interferensi dua buah sumber bunyi (Simulasi 3). Klik Interference pada simulasi 2 di atas, maka akan muncul tampilan berikut.</teks>
    <!--<web>bw2</web>
    <ket>Simulasi 3 . Interferensi Gelombang Bunyi
        Sumber:https://phet.colorado.edu/sims/html/wave-interference/latest/wave-interference_en.html
    </ket>-->
    <gambar>dg8</gambar>
    <ket>Simulasi 3. Interferensi Gelombang Bunyi
        Sumber:https://phet.colorado.edu/sims/html/wave-interference/latest/wave-interference_en.html
    </ket>
    <teks>Interferensi adalah sampainya dua buah sumber bunyi yang koheren ke telinga. Misalnya waktu kita berada di antara dua buah loud-speaker dengan frekuensi dan amplitudo yang sama atau hampir sama maka kita akan mendengar bunyi yang keras dan lemah secara bergantian. Gambar 34 menunjukkan contoh interferensi gelombang. Dua pengeras suara yang dijalankan sefase, memancarkan gelombang bunyi dengan frekuensi yang sama.</teks>
    <teks>Pada titik P ditempatkan mikrofon yang berjarak sama dari kedua pengeras suara. Puncak gelombang yang dipancarkan oleh dua pengeras suara pada waktu yang sama menempuh jarak yang sama, sehingga sampai di titik P pada waktu yang sama. Jadi, kedua gelombang itu sefase dan di titik P terjadi interferensi saling memperkuat (konstruktif).</teks>
    <gambar>dg7</gambar>
    <ket>Gambar 34. Mikrofon di titik P dan di titik Q. Sumber: www.ayo-sekolahfisika.com</ket>
    <teks>Dan jika mikrofon digerakkan ke titik Q dimana jarak dari kedua pengeras suara ke mikrofon   berbeda sebesar    1/2λ. Jadi,     kedua gelombang itu sampai di Q dengan beda lintasan sebesar setengah periode atau berlawanan fase. Artinya, puncak positif dari satu pengeras suara tiba pada waktu yang bersamaan dengan puncak negatif dari pengeras suara yang lain. Dalam hal ini di Q terjadi interferensi saling memperlemah (destruktif).</teks>
</materi>