<?xml version="1.0"?>
<latihan>
    <!-- No 1 / b -->
    <soal>
        <isi>
            <teks>Perhatikan gambar berikut.</teks>
            <gambar>sa1</gambar>
            <teks>Berdasarkan gambar di atas yang termasuk ke dalam zat gas yaitu...</teks>
        </isi>
        <a><teks>kompor, gelembung, dan air</teks></a>
        <b><teks>panci, gelembung dan api</teks></b>
        <c><teks>uap, panci dan kompor</teks></c>
        <d><teks>gelembung, api, dan uap</teks></d>
        <e><teks>uap, gelembung, dan panci</teks></e>
        <kunci>D</kunci>
    </soal>
    <!-- No 2 / b -->
    <soal>
        <isi><teks>Sifat-sifat gas terbagi menjadi sifat makroskopis dan sifat mikroskopis gas. pilihan berikut yang termasuk dalam sifat makroskopis suatu gas adalah...</teks></isi>
        <a><teks>gaya antarpartikel</teks></a>
        <b><teks>temperatur</teks></b>
        <c><teks>energi kinetik</teks></c>
        <d><teks>momentum </teks></d>
        <e><teks>kecepatan rata-rata</teks></e>
        <kunci>B</kunci>
    </soal>
    <!-- No 3 / c -->
    <soal>
        <isi>
            <teks>Perhatikan pernyataan berikut!</teks>
            <teks>1) Tidak memiliki gaya antarmolekul </teks>
            <teks>2) Memiliki ukuran dan volume</teks>
            <teks>3) Molekul gas dianggap sebagai partikel titik</teks>
            <teks>4) memiliki gaya antarmolekul</teks>
            <teks>yang termasuk karakteristik dari gas ideal adalah...</teks>
        </isi>
        <a><teks>1, 2, dan 3</teks></a>
        <b><teks>1 dan 3</teks></b>
        <c><teks>2 dan 4</teks></c>
        <d><teks>3 dan 4</teks></d>
        <e><teks>semua benar</teks></e>
        <kunci>B</kunci>
    </soal>
    <!-- No 4 / d -->
    <soal>
        <isi>
            <teks>Doni memiliki balon yang berisi gas, kemudian ia masukkan balon tersebut pada zat cair yang suhunya tinggi daripada suhu balon, sehingga partikel gas dalam balon....</teks>
        </isi>
        <a><teks>mengembang</teks></a>
        <b><teks>bertambah banyak</teks></b>
        <c><teks>massa partikel gas bertambah</teks></c>
        <d><teks>menyusut</teks></d>
        <e><teks>bergerak melambat</teks></e>
        <kunci>A</kunci>
    </soal>
    <!-- No 5 / e -->
    <soal>
        <isi>
            <teks>Ani melakukan percobaan sejumlah gas yang ditempatkan dalam tabung tertutup dengan suhu dibuat konstan dan terdapat piston yang dapat digerakkan naik turun seperti terlihat pada gambar.</teks>
            <gambar>se1</gambar>
            <teks>Dari percobaan tersebut diperoleh hasil percobaan seperti pada tabel berikut.</teks>
            <gambar>se2</gambar>
            <teks>Berdasarkan data tersebut, perkirakan nilai tekanan pada percobaan ke 2...</teks>
        </isi>
        <a><teks>10,00</teks></a>
        <b><teks>15,00</teks></b>
        <c><teks>20,00</teks></c>
        <d><teks>25,00</teks></d>
        <e><teks>30,00</teks></e>
        <kunci>C</kunci>
    </soal>
    <!-- No 6 / f -->
    <soal>
        <isi>
            <teks>Pada percobaan, satu mol gas oksigen ditempatkan pada bejana tertutup dengan piston yang dapat digerakkan naik turun. Dimana suhu (T) bejana dibuat konstan 300 K sehingga didapat data percobaan sebagai berikut:</teks>
            <gambar>sf1</gambar>
            <teks>Berdasarkan data tersebut, sketsa grafik yang benar adalah...</teks>
        </isi>
        <a><gambar>jf1</gambar></a>
        <b><gambar>jf2</gambar></b>
        <c><gambar>jf3</gambar></c>
        <d><gambar>jf4</gambar></d>
        <e><gambar>jf5</gambar></e>
        <kunci>B</kunci>
    </soal>
    <!-- No 7 / g -->
    <soal>
        <isi>
            <teks>Perhatikan gambar berikut!</teks>
            <gambar>sg1</gambar>
            <teks>Sebuah gas ideal dalam sistem tertutup bersuhu konstan, jika gas didorong ke bawah dan volume gas menjadi setengahnya, maka...</teks>
        </isi>
        <a><teks>Tekanan akan menjadi sepertiganya</teks></a>
        <b><teks>Tekanan akan menjadi setengahnya</teks></b>
        <c><teks>Tekanan akan menjadi dua kali lipat</teks></c>
        <d><teks>Tekanan akan menjadi tiga kali lipat.</teks></d>
        <e><teks>Tekanan tidak mengalami perubahan (tetap)</teks></e>
        <kunci>C</kunci>
    </soal>
    <!-- No 8 / h -->
    <soal>
        <isi>
            <teks>Jika botol kemansan minuman soda dalam keadaan tertutup kita panaskan di atas api kompor, maka botol tersebut akan meledak dan isinya menyembur keluar seperti pada gambar, hal tersebut dikarenakan...</teks>
            <gambar>sh1</gambar>
        </isi>
        <a><teks>semakin besar volume maka semakin besar tekanan gasnya</teks></a>
        <b><teks>semakin tinggi suhu maka semakin besar tekanan gasnya</teks></b>
        <c><teks>semakin kecil volume maka semakun besar tekanan gasnya</teks></c>
        <d><teks>semakin rendah suhu maka semakin besar tekanannya</teks></d>
        <e><teks>semakin rendah suhu maka semakin kecil tekanannya</teks></e>
        <kunci>B</kunci>
    </soal>
    <!-- No 9 / i -->
    <soal>
        <isi>
            <teks>Suatu gas bervolume konstan dan memiliki tekanan awal sebesar 2 atm dan tekanan akhir sebesar 4 atm, dimana suhu akhir dari gas tersebut adalah 30oC. Nilai volume awal gas tersebut adalah....</teks>
        </isi>
        <a><teks>151,5 oC</teks></a>
        <b><teks>141,5 oC</teks></b>
        <c><teks>131,5 oC</teks></c>
        <d><teks>121,5 oC</teks></d>
        <e><teks>111,5 oC</teks></e>
        <kunci>D</kunci>
    </soal>
    <!-- No 10 / j -->
    <soal>
        <isi>
            <teks>Suatu gas dengan volume V berada dalam ruang tertutup yang memiliki tekanan P dan suhu T. Jika gas mengalami ekspansi secara isobarik volumenya berubah menjadi ½ kali volume awal, maka perbandingan suhu gas awal dan akhir adalah...</teks>
        </isi>
        <a><teks>1 : 1</teks></a>
        <b><teks>1 : 2</teks></b>
        <c><teks>1 : 3</teks></c>
        <d><teks>2 : 1</teks></d>
        <e><teks>3 : 2</teks></e>
        <kunci>D</kunci>
    </soal>
    <!-- No 11 / k -->
    <soal>
        <isi>
            <teks>Persamaan gas berikut ini adalah benar, kecuali.... (dimana P = tekanan, V = volume, T = suhu, k = konstanta Boltzman, R = tetapan umum gas dan N0 = bilangan Avogadro)</teks>
        </isi>
        <a><teks>PV = nkT</teks></a>
        <b><teks>PV = NkT</teks></b>
        <c><teks>PV = nRT</teks></c>
        <d><teks>PV = N/N0 RT</teks></d>
        <e><teks>PV = nN0Kt</teks></e>
        <kunci>E</kunci>
    </soal>
    <!-- No 12 / l -->
    <soal>
        <isi>
            <teks>Berdasarkan hasil percobaan sejumlah gas Nitrogen, menghasilkan sejumlah keadaan seperti tampak pada grafik. Berdasarkan grafik tersebut,  nilai volume gas Nitrogen saat suhu 440 K adalah...</teks>
            <gambar>sl1</gambar>
        </isi>
        <a>
            <teks>40 cm3</teks>
        </a>
        <b>
            <teks>41 cm3</teks>
        </b>
        <c>
            <teks>42 cm3</teks>
        </c>
        <d>
            <teks>43 cm3</teks>
        </d>
        <e>
            <teks>44 cm3</teks>
        </e>
        <kunci>E</kunci>
    </soal>
    <!-- No 13 / m -->
    <soal>
        <isi>
            <teks>Suatu gas ideal memiliki suhu T1 dimasukkan ke dalam sebuah tabung. Jika gas tersebut dipanaskan sampai suhunya menjadi</teks>
            <gambar>sm1</gambar> 
             <teks>maka setelah dipanaskan kecepatan partikel gas (v), energi kinetik (EK) dan jumlah partikel gas (N) menjadi ...</teks>
        </isi>
        <a>
            <gambar>jm1</gambar> 
        </a>
        <b>
            <gambar>jm2</gambar> 
        </b>
        <c>
            <gambar>jm3</gambar> 
        </c>
        <d>
            <gambar>jm4</gambar> 
        </d>
        <e>
            <gambar>jm5</gambar> 
        </e>
        <kunci>E</kunci>
    </soal>
    <!-- No 14 / n -->
    <soal>
        <isi>
            <teks>Perhatikan gambar berikut.</teks>
            <gambar>sn1</gambar>
            <teks>Udara dalam piston (sistem tertutup) jika kita tekan sampai volumenya berkurang menjadi setengahnya menyababkan partikel-partikel udara akan mengalami...</teks>
        </isi>
        <a>
            <teks>Penurunan  jumlah molekul udara</teks>
        </a>
        <b>
            <teks>Peningkatan jumlah molekul udara</teks>
        </b>
        <c>
            <teks>Penurunan laju molekul</teks>
        </c>
        <d>
            <teks>Penurunan suhu</teks>
        </d>
        <e>
            <teks>Peningkatan tumbukan</teks>
        </e>
        <kunci>E</kunci>
    </soal>
    <!-- no 15 / o -->
    <soal>
        <isi>
            <gambar>so1</gambar>
        </isi>
        <a>
            <gambar>jo1</gambar>
        </a>
        <b>
            <gambar>jo2</gambar>
        </b>
        <c>
            <gambar>jo3</gambar>
        </c>
        <d>
            <gambar>jo4</gambar>
        </d>
        <e>
            <gambar>jo5</gambar>
        </e>
        <kunci>A</kunci>
    </soal>
    <!-- no 16 / p -->
    <soal>
        <isi>
            <teks>Rina melakukan percobaan menutupi lilin yang sedang menyala dengan gelas dimana lilin tersebut disimpan di wadah yang berisi air. Fakta menunjukkan bahwa ketika lilin tersebut mati maka air yang ada diluar gelas menjadi tersedot. Rina mengulangi percobaan itu lagi dan memasang dua lilin, kemudian setelah lilin padam ternyata air yang tersedot lebih banyak.</teks>
            <gambar>sp1</gambar>
            <teks>Berdasarkan percobaan dan fakta tersebut, dapat disimpulkan bahwa....</teks>
        </isi>
        <a>
            <teks>Semakin banyak lilin yang dibakar dalam gelas semakin sedikit air yang terhisap</teks>
        </a>
        <b>
            <teks>Semakin sedikit lilin yang dibakar dalam gelas semakin banyak air yang terhisap</teks>
        </b>
        <c>
            <teks>Semakin banyak lilin yang dibakar dalam gelas semakin banyak air yang terhisap</teks>
        </c>
        <d>
            <teks>Semakin banyak pembakaran semakin sedikit pengurangan partikel gas</teks>
        </d>
        <e>
            <teks>Semakin banyak pembakaran semakin tinggi pengurangan tekanannya</teks>
        </e>
        <kunci>C</kunci>
    </soal>
    <!-- No 17 / q -->
    <soal>
        <isi>
            <teks>Indah melakukan percobaan dengan menggunakan 10 molekul gas yang ditempatkan pada bejana tertutup penghantar kalor dan bervolume konstan. Dari hasil percobaan tersebut, Indah mendapatkan data seperti pada tabel berikut:</teks>
            <gambar>sq1</gambar>
            <teks>Berdasarkan data yang didapat pada percobaan, nilai kecepatam efektif gas (Vrms) pada percobaan 3 adalah...</teks>
        </isi>
        <a><teks>4,4</teks></a>
        <b><teks>6,4</teks></b>
        <c><teks>17,5</teks></c>
        <d><teks>18,0</teks></d>
        <e><teks>20,5</teks></e>
        <kunci>B</kunci>
    </soal>
    <!-- No 18 / r -->
    <soal>
        <isi>
            <teks>Di bawah ini adalah tabel kecepatan efektif beberapa gas pada suhu 20oC</teks>
            <gambar>sr1</gambar>
            <teks>Berdasarkan tabel, pernyataan yang paling benar adalah..</teks>
        </isi>
        <a>
            <teks>Kecepatan efektif rata-rata berbanding terbalik dengan suhu gas</teks>
        </a>
        <b>
            <teks>Kecepatan efektif rata-rata berbanding lurus dengan suhu gas</teks>
        </b>
        <c>
            <teks>Kecepatan efektif rata-rata berbanding lurus dengan akar massa molekul relatif</teks>
        </c>
        <d>
            <teks>Kecepatan efektif rata-rata berbanding terbalik dengan akar massa molekul relatif</teks>
        </d>
        <e>
            <teks>Tidak ada hubungan antara molekul dan kecepatan efektif rata-rata</teks>
        </e>
        <kunci>D</kunci>
    </soal>
    <!-- No 19 / s -->
    <soal>
        <isi>
            <teks>Secara metematis energi dalam dinyatakan U = Nf (1/2 kT), dimana U = energi dalam, f = derajat kebebasan, k = konstanta Boltzman, dan T = suhu. Pernyataan yang tepat dengan rumusan di atas adalah....</teks>
        </isi>
        <a>
            <teks>Suhu gas dan energi dalam gas bertambah pada saat jumlah molekul dan derajat kebebasan tetap.</teks>
        </a>
        <b>
            <teks>Suhu semakin besar energi dalam semakinkecil pada saat jumlah molekul dan derajat kebebesan tetap</teks>
        </b>
        <c>
            <teks>Energi dalam gas tidak dipengaruhi oleh derajat kebebasan</teks>
        </c>
        <d>
            <teks>Energi dalam gas tidak berubah ketika derajat kebebasan berubah</teks>
        </d>
        <e>
            <teks>Jumlah molekul gas berkurang maka energi dalam akan bertambah</teks>
        </e>
        <kunci>B</kunci>
    </soal>
    <!-- No 20 / t -->
    <soal>
        <isi>
            <teks>Sebuah gas yang berada di dalam ruang tertutup dipanaskan mencapai suhu T K maka...</teks>
        </isi>
        <a>
            <teks>Energi kinetik molekul gas = 2/3 NkT</teks>
        </a>
        <b>
            <teks>Energi potensial molekul gas semakin kecil</teks>
        </b>
        <c>
            <teks>Energi kinetik molekul gas = 3/2 NkT</teks>
        </c>
        <d>
            <teks>Tekanan gas besarnya tetap</teks>
        </d>
        <e>
            <teks>Volume gas akan selalu bertambah karena gas mengalami pemuaian.</teks>
        </e>
        <kunci>C</kunci>
    </soal>
</latihan>